🇸🇪 瑞典大選 反移民極右政黨得票增長 成關鍵第三大黨

瑞典周日(9日)舉行大選結束，左派和右派政黨分別得票不過半，而極右政黨「瑞典民主黨」得票則有所進帳，取得 17.6％票數，「瑞典民主黨」表明有興趣與其他政黨協商組成聯合政府。然而，兩大主要政治陣營包括現時執政的左派執政聯盟目前亦表明，不會與「瑞典民主黨」合作，預計籌組新聯合政府時，將會面對重重困難。

近年極右翼力量在歐洲以至瑞典崛起，支持脫歐和民粹主義、反移民的極右翼政黨「瑞典民主黨」，在這次選舉取得 17.6％票數，比上屆選舉的 12.9％有所增加，刷新極右政黨的得票紀錄。而左派和右派政黨，分別獲得 40.6% 和 40.3%， 均未能過半。

今次是2015 年歐洲難民危機、瑞典接收大批移民後，執政聯盟首次面對選舉考驗。過去數年，瑞典收容了逾 16 萬難民，為歐盟國家中最多，對國內福利、房屋以至醫療系統，造成重大壓力，導致醫生人手不足、手術輪候時間延長、在移民聚居地的槍擊案和暴力事件增加等，令瑞典 730 萬國民看法兩極分化。今屆選舉議題聚焦在移民政策、社會融合和福利制度上。

在這未有任何陣營贏得大多數票的形勢下，「瑞典民主黨」有機會與其他政黨協商，組成聯合政府。其黨主席伊米·奧克松 (Jimmie Akesson) 周日晚宣稱，該黨在國會的影響力將日益增加，黨在 349 個國會議席中，應取得 63 個議席，相信會在未來左右瑞典的前路，表示有興趣與其他政黨合組政府。

現屆執政聯盟、由三黨組成左派陣營，以及由四黨組成的右派陣營，這兩大政黨勢力，均表明不會與極右的「瑞典民主黨」共組政府。

兩大派別 無意與瑞典民主黨共組政府

於2010 年才投身國會選舉的「瑞典民主黨」，黨主席奧克松在周末競選集會上指，過去三四年，是因為尋求庇護者的到來而導致分化，要求作重大改變。「瑞典需要呼吸空間，我們要有負責任的移民政策。」

在今次選舉，首相洛夫文 (Stefan Löfven)領導的左派執政聯盟，其所屬「社會民主黨」，以及右派聯盟的「溫和黨」（Moderate），得票率均有下跌。

「溫和黨」黨魁暨總理候選人克裏斯特松，周日晚呼籲「社會民主黨」首相洛夫文 (Stefan Löfven)辭職。洛夫文則表明不會辭職，會在國會復會前的兩周，繼續工作。他指，面對極右政黨崛起，左派及右派「有道德上責任」籌組政府，呼籲彼此合作。「『瑞典民主黨』永不會對社會有任何幫助，他們只會增加分化和仇恨。」他說。

預計要花至少數星期時間商討，才能組成新政府，其中一個可能性是「跨派」、由左派和右派聯合執政。有推測指另一個可能是，「溫和黨」或與「基督教民主黨」籌組少數政府，同時在國會連結「瑞典民主黨」的支持。

「今次選舉是有關我們福祉的公投。」首相洛夫文周日投票時說。「這亦是關乎正直、關乎正派的民主...以及不容許極端政黨『瑞典民主黨』，一個鼓吹種族主義的政黨，在政府有任何影響力。」